\documentclass[a4paper]{article}
%\documentclass[twocolumn,a4paper]{proc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[cmex10]{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{pscyr}
%\usepackage{fancyhdr}
%\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\rmdefault}{fjn}
\setlength{\textwidth}{170mm}
\setlength{\textheight}{240mm}
\voffset=-20mm
\hoffset=-20mm
\title{Оптимальное распознавание и обнаружение сигналов}
%\lhead{Кафедра "Управление и моделирование систем"}
%\lfoot{Семинар 1}
\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
Рассматриваются общие принципы построения алгоритмов обнаружения сигналов 
на фоне аддитивной помехи. Вводятся понятия вероятности обнаружения, функции 
риска и отношения правдоподобия.
\end{abstract}
\section{Элементы теории принятия решений}
Будем предполагать, что алгоритм обнаружения располагает данными 
$x_1,x_2,\ldots,x_k$ представляющими отсчеты сигнала на интервале времени $T$. 
После обработки принимается решение о наличии сигнала (гипотеза $\Gamma_s$)
или об отсутствии сигнала (гипотеза $\Gamma_0$). Следуя \cite{Pestryakov2} введем обозначения: 
$P(\Gamma_s/0)=P_{fa}$ - условная вероятность ошибочного решения о наличии сигнала при его отсутствии 
(вероятность ложного срабатывания, False Alarm Probability). $P(\Gamma_0/s)=P_{los}$-условная
вероятность ошибочного решения об отсутствии сигнала при его наличии. Для каждого из ошибочных
решений устанавливается цена, определяющая вредные последствия: $r_{los}$-цена пропуска сигнала.
$r_{fa}$-цена ложного срабатывания. Произведение вероятности ошибочного решения на его цену 
принято называть риском. Сумма всех рисков, соответствующих ошибочным решениям, определяет 
средний риск $\rho$. В задаче обнаружения единственного сигнала средний риск определяется 
выражением:
\begin{equation}
\label{eqn_rho}
\rho = P_{fa}r_{fa}+P_{los}r_{los}
\end{equation}
Принятие решения о наличии сигнала сопровождается минимальным средним риском $\rho^*$, если
выполняется условие.
\begin{equation}
\label{eqn_likelihood}
l(x)=\frac{f_s(x_1,x_2,\ldots,x_k)}{f_n(x_1,x_2,\ldots,x_k)}>\Pi
\end{equation}
где $\Pi=r_{los}P(s)/r_{fa}P(0)$ - порог. $P(s)$ - априорная вероятность наличия сигнала. 
$P(0)$ - априорная вероятность отсутствия сигнала. Если априорные вероятности и цены нежелательных
решений равны, то порог $\Pi=1$.
  
\section{Обнаружение сигнала с неизвестной амплитудой}
Многомерная плотность распределения гауссового шума \cite{Pestryakov2}:
\begin{equation}
\label{eqn_1}
f_n(x_1,x_2,\ldots,x_k)=\frac{1}{(2\pi)^{K/2}c^K}\exp\left(-\frac{1}{2c^2}\sum\limits_{n=1}^Kx^2_n\right)
\end{equation}
Плотность распределения смеси гауссового шума и полезного сигнала $a_ss_n$:
\begin{equation}
\label{eqn_2}
f_s(x_1,x_2,\ldots,x_k)=\frac{1}{(2\pi)^{K/2}c^K}\exp\left(-\frac{1}{2c^2}\sum\limits_{n=1}^K(x_n-a_ss_n)^2\right)
\end{equation}
Отношение правдоподобия 
\begin{align}
\label{eqn_3}
l(x)&=\frac{f_s(x_1,x_2,\ldots,x_k)}{f_n(x_1,x_2,\ldots,x_k)}=\frac{\exp\left(-\frac{1}{2c^2}\sum\limits_{n=1}^K(x_n-a_ss_n)^2\right)}{\exp\left(-\frac{1}{2c^2}\sum\limits_{n=1}^Kx^2_n\right)} \nonumber \\
&\exp\left(\frac{1}{2c^2}\sum\limits_{n=1}^K(-x_n^2+2a_ss_nx_n-a_s^2s_n^2)+\frac{1}{2c^2}\sum\limits_{n=1}^Kx^2_n\right)= \\
&\exp\left(\frac{1}{2c^2}\sum\limits_{n=1}^K(2a_ss_nx_n-a_s^2s_n^2)\right)=\exp\left(\frac{1}{2c^2}\sum\limits_{n=1}^K2a_ss_nx_n - \frac{1}{2c^2}\sum\limits_{n=1}^Ka_s^2s_n^2\right)= \nonumber \\
&\exp\left(\frac{1}{c^2}\sum\limits_{n=1}^Ka_ss_nx_n - \frac{E_s}{2c^2}\right) \nonumber
\end{align}
Для принятия решения о наличии сигнала в соответствии с критерием минимума функции риска должно выполняться условие.
\begin{equation}
\exp\left(\frac{1}{c^2}\sum\limits_{n=1}^Ka_ss_nx_n - \frac{E_s}{2c^2}\right)>\Pi
\end{equation}
После логарифмирования обеих частей неравенства
\begin{equation}
\frac{1}{c^2}\sum\limits_{n=1}^Ka_ss_nx_n - \frac{E_s}{2c^2}>\ln\Pi
\end{equation}
Пусть априорные вероятности наличия и отсутствия сигнала равны $P(0)=P(s)=0.5$, дополнительно пусть 
последствия обоих неправильных решений ведут к одной стоимости $r_{los}=r_{fa}$, тогда решающее правило
\begin{equation}
\sum\limits_{n=1}^Ka_ss_nx_n > \frac{E_s}{2}
\end{equation}
\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{wan_der_Waerden1} 
Б.Л. ван дер Варден, Математическая статистика. М.,ИЛ, 1960.
\bibitem{Pestryakov2} 
Пестряков В.Б., Шумоподобные сигналы в системах передачи информации. - М., ``Советское Радио'' , 1973.
\bibitem{Sclar3} 
Скляр Б., Цифровая связь. Теоретические основы и практическое применение. - ``Вильямс'', 2007.
\end{thebibliography}
\end{document}


